<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Repositorio de Tesis Venezolanas en Ecología</title>
<link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/tesis.html</link>
<atom:link href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/tesis.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Este repositorio es una iniciativa comunitaria del Comité Editorial de Ecotrópicos para crear respaldos accesibles y abiertos de los trabajos de grado en ecología y adyacentes.
</description>
<generator>quarto-1.7.31</generator>
<lastBuildDate>Thu, 31 Oct 2019 23:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Interacción entre micropartículas de Poliestireno y el coral Porites porites: Posibles efectos tóxicos</title>
  <dc:creator>José Francisco Grillo Cañizales</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2019/2019_grillocanizales/2019_grillocanizales.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{grillo_cañizales2019,
  author = {Grillo Cañizales, José Francisco},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Interacción entre micropartículas de Poliestireno y el coral
    \_Porites porites\_: Posibles efectos tóxicos},
  date = {2019-11-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2019/2019_grillocanizales/2019_grillocanizales.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los microplásticos (MP), fragmentos cuyo diámetro es menor
    a 5 mm, han surgido como un contaminante de alta preocupación en
    ambientes marinos. Organismos bentónicos, como los corales,
    presentan alto riesgo de sufrir efectos tóxicos por exposición a MP.
    Este trabajo buscó estudiar la incorporación y efectos de la
    exposición con micropartículas de poliestireno (mPS) sobre la
    especie de coral esclaractineo \_Porites porites\_. Las mPS fueron
    sintetizadas mediante el método de emulsión simple/evaporación de
    solvente y poseían un diámetro promedio \textless{} 5 μm. Se realizó
    un bioensayo de toxicidad aguda de 96 horas con 4 concentraciones de
    mPS (1; 10; 100 y 1000 mg/L) y un control. No se registró mortalidad
    de los corales durante el bioensayo. Mediante técnicas histológicas
    se evidenció la incorporación de mPS dentro de la cavidad
    gastrovascular en todos los tratamientos. Se observó una tendencia a
    aumentar el número de partículas incorporadas conforme aumentó la
    concentración de mPS en el medio. Adicionalmente, en el tratamiento
    de mayor concentración (1000 mg/L) se observó la presencia de
    cúmulos de mPS dentro del tejido. No se encontraron diferencias
    significativas entre el control experimental y los tratamientos con
    respecto a la medición de biomarcadores de estrés actividad
    enzimática de catalasa y contenido de melanina (PERMANOVA basados en
    distancias euclídeas). En conclusión, el coral \_P. porites\_ fue
    capaz de incorporar las mPS y no presentó efectos tóxicos aparentes
    al ser expuesto a mPS por 96 horas. Se recomienda estudiar los
    efectos y posibles mecanismos de la incorporación de MP a largo
    plazo.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-grillo_cañizales2019" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Grillo Cañizales, José Francisco. 2019. <span>“Interacción entre
micropartículas de Poliestireno y el coral _Porites porites_: Posibles
efectos tóxicos.”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad
Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2019/2019_grillocanizales/2019_grillocanizales.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2019/2019_grillocanizales/2019_grillocanizales.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2019/2019_grillocanizales/2019_grillocanizales.html</guid>
  <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Detoxificación en corales sanos, enfermos y zooxantelas durante y después de estrés por xenobióticos</title>
  <dc:creator>Maria Antonieta López</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{lópez2018,
  author = {López, Maria Antonieta},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Detoxificación en corales sanos, enfermos y zooxantelas
    durante y después de estrés por xenobióticos},
  date = {2018-10-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html},
  langid = {es},
  abstract = {Estudios recientes muestran que la enfermedad de banda
    amarilla del Caribe (CYBD), puede comprometer algunos mecanismos de
    defensa química, específicamente los relacionados con las rutas de
    detoxificaciòn, lo cual tiene consecuencias directas sobre la
    capacidad de recuperación del organismo ante un evento de estrés
    químico. Sin embargo, poco se sabe sobre la capacidad de
    recuperación de los corales sanos y enfermos después de ser
    expuestos a compuestos xenobióticos. Es por eso que el objetivo de
    este trabajo fue evaluar las respuestas de detoxificación en corales
    sanos, enfermos y zooxantelas durante y después de la exposición a
    Benzopireno (BaP). Para ello se llevó a cabo un bioensayo de
    toxicidad por 96h, el cual se mantuvo por cuatro semanas luego del
    retiro del contaminante. Se evaluó el efecto de la condición del
    tejido (sano y enfermo) sobre la actividad de CAT, GST, NADPH c-
    reductasa y contenido de clorofila a en zooxantelas. Los resultados
    muestran una interacción significativa de los factores (tejido,
    tratamiento y tiempo) en la actividad de cada una de las enzimas
    medidas en el tejido (CAT: Pseudo-F = 2.9133, df = 4, p = 0.033,
    GST: Pseudo-F = 2.5638, df = 4, p = 0.04 y NADPH c- reductasa:
    Pseudo-F = 4.1646, df = 4, p = 0.004;), indicando que la respuesta a
    los tratamientos (i.e., Benzopireno, control de procedimiento)
    depende del tiempo y la condición del tejido. En zooxantelas
    asociadas a tejido enfermo se observó un incremento significativo
    del 52 \% en la actividad de CAT en los controles absolutos con
    respecto a su contraparte sana durante T0 (t = 2.37, df = 4, p=
    0.02). Mientras que para GST y contenido de clorofila a se observó
    un efecto significativo asociado a la interacción (GST: Pseudo-F =
    2.6443, df = 4,p = 0.044), contenido de clorofila a: Pseudo-F =
    30.451, df = 4, p = 0.001). Los resultados sugieren que las
    predicciones del modelo (i.e. que la actividad de las enzimas
    utilizadas como marcadores de los mecanismos de detoxificación del
    BaP estuviese limitada por la condición del tejido al momento de ser
    expuestos al tóxico y; adicionalmente, una recuperación más rápida
    de los niveles de actividad enzimática de los corales sanos
    utilizando como referencia los controles absolutos) se cumplen de
    manera parcial para cada uno de los bioindicadores analizados. Por
    ejemplo, contrario a nuestras predicciones, el experimento demuestra
    que en las zooxantelas de corales enfermos la actividad de CAT es
    dos veces mayor comparado a tejidos sanos. Esto demuestra que en las
    zooxantelas con CYBD existen dos fuentes de estrés: (1) la
    enfermedad y (2) el tóxicocapaces de estimular la actividad de CAT.
    Sin embargo, las diferencias con respeto a la actividad de GST entre
    zooxantelas y tejido enfermo con respecto a su contraparte en
    tejidos y zooxantelas sanas en la respuesta a la exposición a BaP
    vienen dadas por el hecho de que los tratamientos tuvieron 50\%
    menos actividad con respecto al control absoluto. Esto sugiere que
    al exponer las algas de un tejido enfermo cuya maquinaria ya está
    activa, éstas no pueden responder rápidamente a la adición del
    químico (DMSO y BaP). Es por ello que nuestros resultados
    constituyen evidencia que sustenta que la CYBD es una enfermedad que
    afecta a las zooxantelas. Específicamente evidenciamos que la
    maquinaria enzimática de detoxificación de estas algas está
    comprometida en corales enfermos. Finalmente se demuestra que la GST
    es el mejor indicador de que las zooxantelas de tejido enfermo no
    tienen la misma capacidad de respuesta y de recuperación luego de
    ser expuestas a BaP que las zooxantelas de tejidos sanos.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-lópez2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
López, Maria Antonieta. 2018. <span>“Detoxificación en corales sanos,
enfermos y zooxantelas durante y después de estrés por
xenobióticos.”</span> Tesis de Maestría, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Sep 2018 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Respuesta de desintoxicación de Orbicella faveolata sano y enfermo ante la presencia de Cadmio y Antraceno</title>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{montilla2018,
  author = {Montilla, Luis},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Respuesta de desintoxicación de *Orbicella faveolata* sano y
    enfermo ante la presencia de Cadmio y Antraceno},
  date = {2018-10-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los arrecifes de coral se enfrentan a un conjunto de
    estresores locales y globales que amenazan su persistencia en el
    futuro cercano. Esto hace particularmente relevante no sólo estudiar
    el efecto de estos estresores individualmente, sino también de las
    posibles interacciones que puedan surgir cuando actúan en conjunto.
    En este estudio evaluó la respuesta enzimática de *Orbicella
    faveolata* sano y afectado por la Enfermedad de Banda Amarilla, al
    verse expuestos a dos tipos de estresores: un hidrocarburo aromático
    policíclico (antraceno) y un metal pesado (cadmio). La interacción
    de ambos contaminantes con la condición del tejido determinó las
    diferencias en la respuesta enzimática, que a su vez estuvo
    principalmente influenciada por tres variables: la concentración de
    metalotioninas, la concentración de melanina, y la actividad de
    glutatión reductasa. Los resultados indican que, en conjunto, el
    antraceno y el cadmio pueden estar generando un efecto antagonista.
    Estos resultados proveen información novedosa acerca de los efectos
    de estresores menos estudiados sobre la salud de un coral cuya
    condición ya se encuentra afectada por enfermedades y representan un
    aporte necesario para el diseño de planes de manejo sobre arrecifes
    para controlar estresores ambientales de impacto local.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-montilla2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Montilla, Luis. 2018. <span>“Respuesta de desintoxicación de *Orbicella
faveolata* sano y enfermo ante la presencia de Cadmio y
Antraceno.”</span> Tesis de Maestría, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Sep 2018 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Relaciones de dominancia interespecífica en colibríes (Aves, Trochilidae) asociados a comederos artificiales</title>
  <dc:creator>Ana Melisa Fernandes</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/2018/2018_Fernandes/2018_Fernandes.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{fernandes2018,
  author = {Fernandes, Ana Melisa},
  publisher = {Universidad Central de Venezuela},
  title = {Relaciones de dominancia interespecífica en colibríes (Aves,
    Trochilidae) asociados a comederos artificiales},
  date = {2018-02-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/2018/2018_Fernandes/2018_Fernandes.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los colibríes (Trochilidae) pertenecen a una familia de
    aves muy diversa y abundante en el Neotrópico y se caracterizan por
    presentar conductas agresivas con otras especies por el uso de
    alimento. Aunque muchos estudios han descrito la conducta de los
    colibríes en la naturaleza alrededor de árboles y/o arbustos en
    flor, pocos estudios han utilizado comederos artificiales para el
    estudio de patrones de dominancia entre especies. Adicionalmente,
    pocos han analizado el efecto de la variación espacio-temporal en
    composición de especies sobre estas relaciones de dominancia. Los
    ensambles de colibríes en estas localidades varían en su riqueza de
    especies, tanto espacial como temporalmente, permitiendo comparar
    las relaciones de dominancia entre las especies, así como su
    variabilidad espacial y temporal. El objetivo de este estudio fue
    describir las relaciones de dominancia entre varias especies de
    colibríes, las cuales utilizan un recurso común (comederos
    artificiales), en tres localidades de estudio durante los meses de
    febrero y mayo. Se registraron las interacciones agresivas en los
    comederos (suplantación, persecución y pelea) definiendo como
    ganador al que inicia la interacción y logra suplantar al otro
    individuo y quedarse con el recurso. Los patrones observados se
    compararon con base en índices de dominancia (DS y I\&amp;IS),
    linealidad (h’), transitividad (Ttri), así como el uso de redes de
    interacción. También se evaluó el potencial efecto del peso corporal
    de las especies en la posición jerárquica. Colibri coruscans y C.
    delphinae fueron las especies más dominantes para las tres
    localidades en los dos meses, mientras que Amazilia tobaci y
    Chrysuronia oenone fueron las especies subordinadas. Las comunidades
    de colibríes estudiadas no siguen una jerarquía de dominancia
    lineal. Sin embargo, la dominancia de las especies estuvo
    relacionada con el peso corporal, en el que las especies de mayor
    peso corporal dominaron sobre las pequeñas.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-fernandes2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Fernandes, Ana Melisa. 2018. <span>“Relaciones de dominancia
interespecífica en colibríes (Aves, Trochilidae) asociados a comederos
artificiales.”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad
Central de Venezuela. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/2018/2018_Fernandes/2018_Fernandes.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/2018/2018_Fernandes/2018_Fernandes.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>UCV</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/2018/2018_Fernandes/2018_Fernandes.html</guid>
  <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Dieta y trama trófica de la ictiofauna demersal marino-estuarina asociada al Delta del Orinoco</title>
  <dc:creator>Alfredo Alejandro Ascanio Moreno</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{ascanio_moreno2018,
  author = {Ascanio Moreno, Alfredo Alejandro},
  title = {Dieta y trama trófica de la ictiofauna demersal
    marino-estuarina asociada al Delta del Orinoco},
  date = {2018-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los peces demersales son de gran importancia económica
    para el oriente de Venezuela, en especial para poblados cuyo
    sustento depende la pesca en el área marino-estuarina asociada al
    delta del río Orinoco. A pesar de la importancia ecológica y
    económica de esta área geográfica, la estructura trófica de la
    comunidad de peces demersales de esta región es poco conocida. En el
    presente estudio se evaluó la estructura tal comunidad de peces, sus
    dietas y tramas tróficas, considerando tres localidades con
    características ambientales diferentes, dentro del área
    marino-estuarina del delta del río Orinoco: (1) Golfo de Paria, (2)
    Boca de Serpiente y (3) Boca Grande. Para ello, se realizaron
    muestreos entre abril y mayo de 2015, utilizando pesca de arrastre.
    Esto permitió analizar 315 estómagos correspondientes a 29 especies
    de peces. Los datos fueron utilizados para estimar la variación
    espacial en la estructura de la comunidad y en las características
    de las tramas tróficas entre y dentro de localidades (i.e.,
    estaciones), utilizando el índice de Bray-Curtis como métrica de
    similitud, un índice de importancia relativa (IIR) como medida de la
    importancia de las presas en la dieta y análisis de redes complejas,
    respectivamente. Los resultados mostraron que existen variaciones
    espaciales a escala de localidades y estaciones en la composición de
    la dieta de especies como el roncador (\_Micropogonias furnieri\_),
    la paguara (\_Chaetodipterus faber\_), y las curvinas \_Cynoscion
    virescens\_ y \_Cynoscion similis\_. Esto se debió tanto a
    variaciones en el tipo de ítems consumidos y a cambios en su
    importancia relativa por especie y localidad. Se determinó que los
    Crustáceos y Peces son los ítems alimenticios que brindan mayor
    estabilidad a las redes tróficas, junto a la especie Micropogonias
    furnieri. Esto parece indicar que la desaparición de alguno de estos
    ítems puede traer como consecuencia la desaparición de otras
    especies. Por su parte, otros Ítems como Detrito y Moluscos fueron
    relevantes en la trama trófica de Golfo de Paria. Estos resultados
    son de utilidad para el desarrollo de planes de explotación pesquera
    y de conservación de la región en el futuro, dado que ofrecen una
    línea base para el estudio de elementos claves en las tramas
    tróficas de especies de interés comercial en la zona
    marino-estuarina asociada al delta del Orinoco y cómo éstas
    responderían a potenciales disturbios humanos.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-ascanio_moreno2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ascanio Moreno, Alfredo Alejandro. 2018. <span>“Dieta y trama trófica de
la ictiofauna demersal marino-estuarina asociada al Delta del
Orinoco.”</span> Venezuela. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html</guid>
  <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Evaluación de paternidad múltiple en chigüires (Hydrochoerus hydrochaeris) en los llanos venezolanos.</title>
  <dc:creator>Irina Formoso Caamaño</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2016/2016_FormosoCaamaño/2016_formosocaamano.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{formoso_caamaño2016,
  author = {Formoso Caamaño, Irina},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Evaluación de paternidad múltiple en chigüires
    (\_Hydrochoerus hydrochaeris\_) en los llanos venezolanos.},
  date = {2016-07-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2016/2016_FormosoCaamaño/2016_formosocaamano.html},
  langid = {es},
  abstract = {La paternidad múltiple ocurre cuando en una misma camada
    existen crías provenientes de más de un padre, lo cual implica que
    la hembra copuló con más de un macho en un mismo período fértil. La
    paternidad múltiple tiende a ocurrir cuando existe abundancia de
    recursos y es más frecuente en animales que viven en grupos de ambos
    sexos y con un sistema de apareamiento poligínico, siendo este el
    caso de los chigüires (\_Hydrochoerus hydrochaeris\_) venezolanos.
    Este fenómeno puede tener repercusiones genéticas sobre la
    población, alterando el tamaño efectivo de la misma y la
    distribución de los alelos en ella. El chigüire, roedor de interés
    comercial en los llanos de Venezuela, vive en grupos y posee
    aspectos en su comportamiento y anatomía que sugieren un alto grado
    de monopolización de los apareamientos por parte del macho
    dominante. Por otro lado, se han observado apareamientos con más de
    un macho por parte de una hembra en menos de 24 horas. Estas
    observaciones algo contradictorias dieron pie al presente estudio,
    que intenta dilucidar la posibilidad de paternidad múltiple como
    indicador del grado de poliginia en grupos de chigüires. Utilizando
    material proveniente de la matanza anual de chigüires del Hato El
    Cedral (Edo. Apure), se colectaron muestras de tejido de hembras
    preñadas y de sus fetos que fueron accidentalmente sacrificadas
    durante la matanza. El análisis de paternidad fue realizado
    utilizando cinco loci de microsatélites polimórficos como marcadores
    moleculares. No se observó ningún caso concluyente de paternidad
    múltiple en la muestra, más se sospecha de su presencia en tres de
    las familias evaluadas.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-formoso_caamaño2016" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Formoso Caamaño, Irina. 2016. <span>“Evaluación de paternidad múltiple
en chigüires (_Hydrochoerus hydrochaeris_) en los llanos
venezolanos.”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2016/2016_FormosoCaamaño/2016_formosocaamano.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2016/2016_FormosoCaamaño/2016_formosocaamano.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2016/2016_FormosoCaamaño/2016_formosocaamano.html</guid>
  <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Colonización de parches naturales y artificiales de Thalassia testudinum en el P.N. Morrocoy</title>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{montilla2013,
  author = {Montilla, Luis},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Colonización de parches naturales y artificiales de
    \_Thalassia testudinum\_ en el P.N. Morrocoy},
  date = {2013-03-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los sustitutos artificiales de las fanerógamas marinas
    (ASU) han sido muy utilizados en experimentos en los que se desea
    someter a prueba propiedades de estos sistemas, como por ejemplo su
    capacidad de ofrecer refugio a peces e invertebrados o su capacidad
    de aumentar la diversidad local. Las ASU se utilizan típicamente en
    los casos donde la manipulación directa del parche no es una opción,
    sin embargo típicamente se incurre en la omisión de controles de
    procedimiento adecuados. En el presente estudio se evaluó si los
    sustitutos artificiales lograban atraer la misma densidad y riqueza
    de peces y del megabentos comparando entre tres tratamientos
    (fanerógamas artificiales, naturales y trasplantadas) instalados en
    dos ambientes (Parche de arena y Parche de \_Thalassia testudinum\_)
    en dos localidades del P. N. Morrocoy durante de 6 meses. La
    densidad de peces no se vio afectada por los tratamientos ni por los
    ambientes mientras que la riqueza de especies resultó diferente
    dentro de los tratamientos instalados solamente en las fanerógamas.
    Para el megabentos las diferencias se encontraron en la densidad y
    la riqueza dentro de los tratamientos sin importar el tipo de
    ambiente. Estas diferencias tanto para peces como en el megabentos
    fueron significativas solo en los meses iniciales del experimento.
    Entonces, los sustitutos artificiales pueden usarse para imitar la
    estructura de las hojas de \_T. testudinum\_ en el P. N. Morrocoy y
    con ello conseguir comunidades de peces y del megabentos similares a
    las del sistema natural.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-montilla2013" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Montilla, Luis. 2013. <span>“Colonización de parches naturales y
artificiales de _Thalassia testudinum_ en el P.N. Morrocoy.”</span>
Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html</guid>
  <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Composición de la dieta de Pterois volitans en Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas (Venezuela)</title>
  <dc:creator>Carlos Javier Brett Sanchez</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{brett_sanchez2012,
  author = {Brett Sanchez, Carlos Javier},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Composición de la dieta de \_Pterois volitans\_ en
    Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas (Venezuela)},
  date = {2012-10-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html},
  langid = {es},
  abstract = {\_Pterois volitans\_ (pez león) es una especie invasora
    que ha sido introducida desde el océano Indo-Pacífico al Atlántico
    occidental. En el año 2009 fue reportado en las costas venezolanas y
    debido a sus características bio-ecológicas, luce necesario evaluar
    las posibles repercusiones que pueda tener sobre la fauna de peces e
    invertebrados de las localidades invadidas, dado que ha sido
    señalado como un depredador de apetito voraz. Durante el presente
    estudio se describió, a través de análisis de contenidos
    estomacales, la dieta de 216 ejemplares de \_P. volitan\_s\_
    capturados durante el período Diciembre 2010-Mayo2011, en la
    localidad de Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas. En función de
    algunas variables utilizadas para evaluar la dieta de los peces
    (índice de repleción, frecuencia numérica y de aparición, porcentaje
    gravimétrico y de cobertura) se calculó un índice compuesto de
    importancia relativa (IIR) para determinar la relevancia ponderada
    de cada renglón alimentario. Se caracterizó la dieta, determinando
    que la misma se compone de crustáceos y peces de pequeño tamaño,
    abarcando hasta 19 familias de peces y 7 grupos de crustáceos. La
    dieta varía en función de la talla, de manera que la de los
    ejemplares pequeños resultó menos variada y tiene a los camarones
    como componente principal, mientras que los ejemplares más grandes
    incluyen un mayor número de renglones incorporando familias de peces
    que alcanzan mayores tallas.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-brett_sanchez2012" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Brett Sanchez, Carlos Javier. 2012. <span>“Composición de la dieta de
_Pterois volitans_ en Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas
(Venezuela).”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Diferencias morfológicas en la concha de Strombus gigas: ¿existen en asociación con la profundidad?</title>
  <dc:creator>Mario Javier Gonzalez Gil</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{gonzalez_gil2011,
  author = {Gonzalez Gil, Mario Javier},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Diferencias morfológicas en la concha de \_Strombus gigas\_:
    ¿existen en asociación con la profundidad?},
  date = {2011-04-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html},
  langid = {es},
  abstract = {Objetivos}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-gonzalez_gil2011" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Gonzalez Gil, Mario Javier. 2011. <span>“Diferencias morfológicas en la
concha de _Strombus gigas_: ¿existen en asociación con la
profundidad?”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html</guid>
  <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Ecología trófica y energética del cangrejo de mangle Aratus pisonii (Crustacea: Brachyura: Grapsidae) (H. Milne Edwards)</title>
  <dc:creator>Beatriz Cecilia López Sánchez</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ivic/2010/2010_lopezsanchez/2010_lopezsanchez.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{lópez_sánchez2010,
  author = {López Sánchez, Beatriz Cecilia},
  publisher = {Instituto Venezolano de Investigaciones Científicas},
  title = {Ecología trófica y energética del cangrejo de mangle \_Aratus
    pisonii\_ (Crustacea: Brachyura: Grapsidae) (H. Milne Edwards)},
  date = {2010-07-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ivic/2010/2010_lopezsanchez/2010_lopezsanchez.html},
  langid = {es},
  abstract = {\_Aratus pisonii\_ (H. Milne Edwards, 1837) es uno de los
    crustáceos más frecuentes en los manglares americanos. Ciertas
    características de su historia de vida y dinámica poblacional, tales
    como, la talla y el porcentaje de hembras ovadas, han sido
    correlacionadas con el desarrollo estructural de los manglares; en
    particular, se ha documentado que la talla de los cangrejos se
    incrementa progresivamente desde los manglares con menor desarrollo
    estructural ubicados en lagunas hipersalinas, hasta una talla máxima
    encontrada en manglares localizados en la desembocadura de ríos con
    un mayor desarrollo estructural. El objetivo de este trabajo fue
    investigar si el gradiente estructural de manglares conlleva a una
    variación en la condición energética y en los recursos alimenticios
    empleados y asimilados por A. pisonii y evaluar las posibles
    variaciones entre los periodos de sequía y lluvias. Los resultados
    evidencian que la calidad de las reservas corporales varía a lo
    largo del gradiente estructural de manglares, lo que sugiere el
    consumo de recursos con distinta calidad nutricional. Se registra un
    incremento en el nivel de reservas corporales hacia los hábitats
    hipersalinos con menor desarrollo estructural, durante la temporada
    seca. Las variables que describen el gradiente de estructura de
    manglares parecen ser más importantes que las características
    nutricionales de las hojas (Nfoliar, polifenoles), en explicar la
    variación en el nivel y la calidad de las reservas corporales y de
    las gónadas a lo largo del gradiente. Los menores niveles de
    reservas, pero de mayor calidad, junto con altos niveles de
    nitrógeno en el músculo se documentaron en los cangrejos del manglar
    estuarino de mayor desarrollo estructural, donde se han registrado
    en estudios previos las mayores tallas corporales, los máximos
    porcentajes de hembras ovadas y reproducción continua y equilibrada
    a lo largo del año. Esto sugiere que los cangrejos en este hábitat
    están compensando continuamente los requerimientos metabólicos, sin
    necesidad de almacenar reservas corporales y por lo tanto, pueden
    dirigir energía tanto al crecimiento como a la reproducción. Los
    resultados del análisis de contenido estomacal evidenciaron que en
    el manglar estuarino hubo una alta disponibilidad de recursos en
    ambas temporadas del año. Las reservas corporales de los cangrejos
    disminuyeron su calidad hacia los manglares hipersalinos con menor
    desarrollo estructural, en consonancia con un recurso foliar de
    menor calidad en estos ambientes. Las poblaciones de A. pisonii de
    los ambientes hipersalinos con menor desarrollo estructural parecen
    depender en gran medida de las reservas almacenadas durante la
    sequía, para lograr el éxito reproductivo en el periodo de lluvias.
    Esta etapa de almacenamiento podría ser necesaria para que los
    cangrejos de estos hábitats con reproducción estacional, reúnan la
    energía suficiente y alcancen el éxito reproductivo. Se demostró que
    las poblaciones de cangrejos en el extremo del gradiente de
    salinidad y menor desarrollo estructural (achaparrado-hipersalino)
    están limitadas por el recurso, ya que se observó un compromiso
    (relación inversa) entre la energía dirigida a crecimiento y a
    reproducción. Esto podría explicar el canibalismo, los menores
    niveles de nitrógeno muscular y las menores tallas alcanzadas por
    los cangrejos en este hábitat. Los análisis de isótopos estables
    evidenciaron que a medida que disminuye el desarrollo estructural
    del manglar e incrementa la salinidad del agua, los cangrejos
    exhiben una mayor asimilación de la fracción del C y N de los
    insectos. Es probable que el estado nutricional del cangrejo esté
    influenciando la selección del recurso, sobre todo durante la
    sequía, particularmente en TAC donde se detectó canibalismo (consumo
    de huevos y apéndices de sus congéneres), la cual puede ser una
    consecuencia de la baja calidad de los recursos disponibles en ese
    hábitat. Se demostró que las relaciones tróficas de A. pisonii
    cambian a lo largo del gradiente de manglares estudiados. Se
    evidencia una mayor dependencia de las hojas del manglar en los
    cangrejos que habitan en manglares con mayor desarrollo estructural
    (consumidor de primer orden). Mientras que hacia los manglares con
    desarrollo estructural intermedio o bajo, y condiciones de
    hipersalinidad, las poblaciones de Aratus se comportan más como
    generalistas, esto es que asimilan de manera equitativa las
    distintas fuentes de recursos, o como consumidores de segundo orden,
    con predominio de la fracción aportada por otros consumidores como
    los insectos. Esta tesis representa el primer estudio, conocido por
    la autora, que relaciona la dinámica de almacenamiento de reservas,
    con los recursos utilizados por la especie A. pisonii, mediante el
    uso combinado de los isótopos estables y los análisis de contenido
    estomacal. Estos resultados contribuyen un poco más al entendimiento
    de la relación manglar ↔ cangrejo y amplia el conocimiento sobre la
    ecología de esta especie en los manglares americanos.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-lópez_sánchez2010" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
López Sánchez, Beatriz Cecilia. 2010. <span>“Ecología trófica y
energética del cangrejo de mangle _Aratus pisonii_ (Crustacea:
Brachyura: Grapsidae) (H. Milne Edwards).”</span> Tesis de Doctorado,
Venezuela: Instituto Venezolano de Investigaciones Científicas. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ivic/2010/2010_lopezsanchez/2010_lopezsanchez.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ivic/2010/2010_lopezsanchez/2010_lopezsanchez.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>IVIC</category>
  <category>Doctorado</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ivic/2010/2010_lopezsanchez/2010_lopezsanchez.html</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Jun 2010 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Sistemas de reconocimiento de compañeras de nido en Acromyrmex landolti, Odontomachus bauri y Mycocepurus smithii</title>
  <dc:creator>Cristina Sainz Borgo</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{sainz_borgo2006,
  author = {Sainz Borgo, Cristina},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Sistemas de reconocimiento de compañeras de nido en
    \_Acromyrmex landolti\_, \_Odontomachus bauri\_ y \_Mycocepurus
    smithii\_},
  date = {2006-03-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html},
  langid = {es},
  abstract = {El objetivo de este trabajo consistió en determinar la
    naturaleza del sistema de reconocimiento de compañeras de nido en
    tres especies de hormigas que difieren en complejidad social:
    \_Acromyrmex landolti\_, \_Odontomachus bauri\_ y \_Mycocepurus
    smithii\_. En cada especie se realizaron bio-ensayos de
    comportamiento para determinar como es el sistema de reconocimiento.
    Para \_A. landolti\_ se tomó a una obrera y una intrusa y se
    colocaron en la trilla de forrajeo, donde se cuantificaron la
    cantidad de conductas agonísticas y exploraciones recibidos por cada
    una. También se realizaron experimentos con obreras aisladas por 12,
    24 y 48 horas del nido; con fragmentos del cuerpo y con extractos de
    glándula post-faringea (GPF) y glándula mandibular (GM). Para \_O.
    bauri\_ se repitió la misma metodología pero en el área de forrajeo
    de colonias mantenidas en el laboratorio. En el caso de \_M.
    smithii\_ se realizaron los mismos tratamientos, en condiciones de
    laboratorio y de campo. Se determinó que las tres especies eran
    capaces de reconocer a sus compañeras de nido. En \_A. landolti\_ y
    \_O. bauri\_ se encontró que las hormigas reconocían intrusas
    aisladas del nido hasta por un período de 24 horas; también fueron
    capaces de reconocer partes del cuerpo aisladas. En los tratamientos
    con extractos, las hormigas plásticas que estaban impregnadas con
    extractos de GM y GPF de intrusas eran más atacadas que las que
    tenían extractos de compañeras, y en el caso de la GPF, los tórax de
    compañeras con extracto de intrusa eran más atacados que los
    impregnados con extracto de compañera para \_A. landolti\_, mientras
    que para \_O. bauri\_, los tórax de compañeras impregnados de
    extracto de GM de intrusa fueron más atacados que los impregnados
    con extracto de compañera. Para \_M. smithii\_ no se observaron
    conductas agonísticas, pero se observó que las intrusas eran
    transportadas en mayor cantidad que las compañeras fuera del área de
    forrajeo, lo cual indica que son capaces de discriminar entre
    intrusas y compañeras. En \_A. landolti\_ y \_O. bauri\_ se
    determinó que después de 48 horas de aislamiento de la colonia,
    compañeras e intrusas eran igualmente atacadas, y que los volátiles
    de las GM cambiaban su concentración después de este período de
    aislamiento para \_O. bauri\_ y \_M. smithii\_. Se identificaron los
    compuestos pertenecientes a las GPF y GM y se cuantificó su
    variación intercolonial. Se determinó que los volátiles de las GM
    variaban intercolonialmente para las tres especies, y que se
    encontraban en el tórax y el gaster para \_A. landolti\_ y \_O.
    bauri\_. Se encontró mediante la técnica de electroantenografia
    (EAG), que en \_A. landolti\_ y \_O. bauri\_ los extractos de GM y
    GPF producían actividad biológica en la antena; en cuanto a los
    olores corporales, se determinó que produjeron actividad biológica
    en las antenas de \_O. bauri\_. Aplicando la técnica de
    electroantenografia acoplada a cromatografía de gases (EAG-CG), se
    encontró que los volátiles de las GM de intrusa producían una mayor
    cantidad de respuestas que el control en las antenas de \_A.
    landolti\_ y \_O. bauri\_. Los resultados de este trabajo demuestran
    que en \_A. landolti\_ y \_O. bauri\_, los volátiles de las GM
    tienen una mayor influencia en el sistema de reconocimiento que los
    hidrocarburos de la GPF. En \_M. smithii\_ se determinó que existía
    reconocimiento de compañeras de nido y que los volátiles de las GM
    se encontraban involucrados en el reconocimiento.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-sainz_borgo2006" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Sainz Borgo, Cristina. 2006. <span>“Sistemas de reconocimiento de
compañeras de nido en _Acromyrmex landolti_, _Odontomachus bauri_ y
_Mycocepurus smithii_.”</span> Tesis de Doctorado, Venezuela:
Universidad Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Doctorado</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html</guid>
  <pubDate>Tue, 28 Feb 2006 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Ecología nutricional del venado caramerudo (Odocoileus virginianus gymnotis en los Llanos centrales)</title>
  <dc:creator>Haydée del C. Danields</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/1987/1987_danields/1987_danields.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{danields1987,
  author = {Danields, Haydée del C.},
  publisher = {Universidad Central de Venezuela},
  title = {Ecología nutricional del venado caramerudo (\_Odocoileus
    virginianus gymnotis\_ en los Llanos centrales)},
  date = {1987-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/1987/1987_danields/1987_danields.html},
  langid = {es},
  abstract = {En este estudio se obtuvo información sobre aspectos
    fundamentales de la ecología nutricional del venado caramerudo
    (\_Odocoileus virginianus gmnotis\_) en un área piloto
    representativa de los llanos centrales. Los principales tipos de
    habitats en el área de estudio (sabana, cujizal, bosque de galería y
    áreas cultivadas) fueron caracterizados desde el punto de vista
    florístico y estructural, a fin de dilucidar el grado de
    preferencias y la importancia relativa de estos habitats para el
    venado. También se estimó cualitativa y cuantitativamente la
    producción, disponibilidad y utilizacién de alimentos prove- nientes
    del estrato herbáceo (pastoreo), arbustivo (ramonco) y arbóreo
    (frutos) en el transcurso del año. Finalmente, se evaluó la
    variación estacional de la condición fisiológica. Los diferentes
    tipos de habitats aparecen como pequeños parches alternando unos con
    otros, constituyendo en conjunto un gran mosaico de vegetación, que
    ofrece condiciones propidias para el establecimiento de poblaciones
    del venado caramerudo. El patrón de uso de los habitats sabana,
    cujizal y bosque de galería fue muy similar y sin diferendias
    significativas entre ellos (P \textless0.05), mostrando una marcada
    estacio- nalidad; por el contrario, en las áreas cultivadas presentó
    una gran variabilidad y significa- tivamente diferente a los
    habitats naturales (P\textless005). a producción anual de biomasa
    para ramoneo fue de 375.5 y 316.5 kg/Ha en el cujizal y bosque de
    galería respectivamente y restringida al período de lluvias (mayo a
    octubre). Esta mostró un patrón bimodal por el crecimiento
    diferencial de las ramitas de especies distintas, ubicándose la
    máxima producción al inicio del período de crecimiento en mayo. La
    producción de frutos presentó un ciclo estacional con dos temporadas
    anuales contínuas de cosecha, debido a la fenología de las especies.
    La producción anual varió desde 61.81 Kg/Ha en la sabana hasta
    4440.86 Kg/Ha en el bosque de galería. La cantidad de biomasa total
    disponible para el venado y otros herbívoros en el área, varió con
    la estacionalidad y con el tipo de habitat encon- trándose valores
    desde 172.15 Ton. en abril hasta 4581.64 en octubre. Presentó un
    período de aparente escasez de alimentos durante la sequia y uno de
    abundancia durante las lluvias, predomi- nando en cada período
    renglones de alimentos específicos. La utilización de los alimentos
    estuvo estrechamente relacionada con la disponibilidad de los
    renglones y con la estacionalidad. Así fue posible definir la
    utilización en términos de renglones basicos para 3 períodos
    estacionales: 1) sequia (enero a abril) con predominio de frutos
    secos (\_Acacia macracantha\_, \_Caesalpinia coriaría\_, \_Guazuma
    ulmifolia\_, \_Pithecellobium caraboboense\_, entre otros); 2)
    comienzo y máxima de lluvias (mayo a septiembre) predominando el
    pastoreo-ramoneo y frutos pulposos (Copernicia tectorum, Genipa
    caruto y Spondias mombin) y 3) final de las lluvias- comienzo de
    sequía (octubre a diciembre), básicamente granos (sorgo y maíz). La
    condición física también mostró una constante variación estacional,
    coincidiendo los valores más altos del índice de grasa (90.2\%) con
    los elevados niveles en la disponibilidad de sorgo (1663.17 Ton.),
    justo cuando los demás renglones fueron escasos o de baja calidad.
    Esto permitió concluir, que la población de venados en el área de
    estudio está siendo beneficiada en apariencia, por la implementación
    de este cultivo.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-danields1987" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Danields, Haydée del C. 1987. <span>“Ecología nutricional del venado
caramerudo (_Odocoileus virginianus gymnotis_ en los Llanos
centrales).”</span> Tesis de Doctorado, Venezuela: Universidad Central
de Venezuela. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/1987/1987_danields/1987_danields.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/1987/1987_danields/1987_danields.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>UCV</category>
  <category>Doctorado</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ucv/1987/1987_danields/1987_danields.html</guid>
  <pubDate>Thu, 01 Jan 1987 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Compartamentalización de la fitomasa y del nitrógeno en Trachypogon plumosus y Axonopus canescens, especies dominantes del pastizal de las sabanas de Trachypogon</title>
  <dc:creator>José Gregorio Rodríguez Pinto</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1987/1987_rodriguezpinto/1987_rodriguezpinto.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{rodríguez_pinto1987,
  author = {Rodríguez Pinto, José Gregorio},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Compartamentalización de la fitomasa y del nitrógeno en
    \_Trachypogon plumosus\_ y \_Axonopus canescens\_, especies
    dominantes del pastizal de las sabanas de \_Trachypogon\_},
  date = {1987-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1987/1987_rodriguezpinto/1987_rodriguezpinto.html},
  langid = {es},
  abstract = {Se han caracterizado las especies perennes dominantes del
    pastizal de las sabanas de \_Trachypogon\_, en cuanto a las
    variaciones de las concentradiones de nitrógeno, fitomasa y
    nitrógeno total por m\$\^{}2\$, experimentadas en un año, en los
    distintos compartimientos asimilatorios y no asimilatorios de esas
    especies. Las variaciones estudiadas, están muy ligadas a la
    estacionalidad de la precipitación. En marzo, durante el período de
    sequia, la concentración de N enlas hojas disminuye, al igual que la
    fitomasa y el N total por m\$\^{}2\$. En mayo, esta situación
    cambia, registrándose un incremento de todas estas variables, que se
    hace máximo en agosto, sobre todo, por la contribución de los tallos
    verdes. Paralelamente, otros cambios se dan en los otros
    compartimientos estudiados. Vale destacar sobre todo, el aumento de
    la concentración de N en las raíces, en el período seco (marzo),
    interpretada como una remobilización del N foliar hacia las raíces.
    Durante el crecimiento, este N volverá a ser empleado en la fitomasa
    aérea, advirtiéndose que las partes subterrineas (raíces y rizomas)
    no son las únicas fuentes, dado que el nitrógeno de los tallos y
    hojas, es una importante reserva de N translocable. Además la planta
    usa el capital nutritivo del suelo. La participacién de tales
    fuentes se hace evidente durante el retoño de las hojas y también en
    agosto por el incremento de tallos y aparición de las estructuras
    reproductivas. Los datos obtenidos permitieron una estimación del
    esfuerzo reproductivo por planta y m\$\^{}2\$. Ambas especies
    emplean entre un 10-15\% de sufitomasa y nitrógeno total en
    estructuras reproductivas (anteras, raquis y semillas). Se discuten,
    sin embargo, otras formas de medir el esfuerzo reproductivo y los
    obstáculos asociados 2 su estimación, de acuerdo a las nuevas
    sugerencias de la literatura. Los patrones revelan que ambas
    especies son similares en las variables estudiadas. Se han
    interpretado los resultados en base a las estrategias ecológicas de
    las plantas perennes. Las evidencias presentadas en este trabajo
    indican que la remobilización interna del nitrógeno en las sabanas
    de \_Trachypogon\_ es otro de los mecanismos adaptativos a
    considerar en el mantenimiento y evolución de la vegetación en
    ambientes oligotróficos.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-rodríguez_pinto1987" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Rodríguez Pinto, José Gregorio. 1987. <span>“Compartamentalización de la
fitomasa y del nitrógeno en _Trachypogon plumosus_ y _Axonopus
canescens_, especies dominantes del pastizal de las sabanas de
_Trachypogon_.”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad
Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1987/1987_rodriguezpinto/1987_rodriguezpinto.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1987/1987_rodriguezpinto/1987_rodriguezpinto.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1987/1987_rodriguezpinto/1987_rodriguezpinto.html</guid>
  <pubDate>Thu, 01 Jan 1987 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Balance hidrico y economia de nutrientes entre la hemiparasita P. pyrifolia y dos hospedantes: C. arabica e I. edulis</title>
  <dc:creator>Miguel Gerardo Montilla</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_montilla/1986_montilla.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{montilla1986,
  author = {Montilla, Miguel Gerardo},
  publisher = {Universidad de Los Andes},
  title = {Balance hidrico y economia de nutrientes entre la
    hemiparasita \_P. pyrifolia\_ y dos hospedantes: \_C. arabica\_ e
    \_I. edulis\_},
  date = {1986-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_montilla/1986_montilla.html},
  langid = {es},
  abstract = {Se analizan algunos de los mecanismos de regulación del
    balance hídrico y la economía de solutos, que operan en los sistemas
    hospedante- hemiparásita, constituidos por \_Coffea arabica\_-
    \_Phthirusa pyrifolia\_ e \_Inga edulis\_-\_P. pyrifolia\_. Se
    realizaron ciclos diarios de variables microambientes (Radiación
    solar, temperatura del aire, humedad relativa) y de respuesta de las
    plantas (Conductancia estomática, Gs; temperatura foliar, densidad
    de flujo transpiratorio, E; deficit de presión de vapor hoja-aire,
    DPV; potencial hídrico foliar, Ψf), con frecuencia mensual, durante
    ocho mescs, sobre plantas de café e \_Inga\_ no parasitadas
    (controles), parasitadas y en la hemiparásita de ambos hospedantes.
    Asimismo, se analizaron las propiedades hídricas del tejido foliar a
    través de curvas de presión-volumen. Los resultados muestran que la
    hemiparásita presenta tasas de Gs y E superiores a las de sus
    hospedantes, así como potenciales hidricos y osmóticos más
    negativos. Estas diferencias generan un gradiente favorable al flujo
    de agua hacia la parisita. Todas las especies muestran control
    estomático durante la sequía, el cual parece estar determinado por
    el incremento en la demanda evaporativa. Cada especie en particular
    exhibe cambios estacionales de respuesta en las propiedades hídricas
    del tejido foliar. El café disminuye el potencial osmótico, aumenta
    el número de osmomoles por peso seco y la concentración de
    carbohidratos solubles, manteniendo constante la elasticidad de la
    pared celular, lo cual podría considerarse como ajuste osmótico
    estacional. \_Inga\_ aumenta la elasticidad de la pared celular, lo
    cual le permitiría mantener el turgor por perío- dos cortos de
    sequía. La hemiparásita en café presenta un aumento en la rigidez de
    la pared celular, durante la época seca, que favorece una mayor
    capacidad de succión de agua sin modificar su potencial osmótico,
    mientras que en Inga mantiene constantes el potencial osmético y el
    módulo de elasticidad de la pared celular. Las plantas hospedantes
    parasitadas a diferencia de los controles, no mantienen un balance
    hídrico favorable, perdiendo turgor durante varias horas del día,
    siendo este efecto aparentemente más acentuado en café. En cuanto a
    los iones minerales, la hemiparásita acumula potasio,
    independientemente de las concentraciones exhibidas por sus
    hospedantes.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-montilla1986" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Montilla, Miguel Gerardo. 1986. <span>“Balance hidrico y economia de
nutrientes entre la hemiparasita _P. pyrifolia_ y dos hospedantes: _C.
arabica_ e _I. edulis_.”</span> Tesis de Maestría, Venezuela:
Universidad de Los Andes. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_montilla/1986_montilla.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_montilla/1986_montilla.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>ULA</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_montilla/1986_montilla.html</guid>
  <pubDate>Wed, 01 Jan 1986 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Economía hídrica en rosetas juveniles de Espeletia en el páramo desértico</title>
  <dc:creator>Angélica A. Orozco A.</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_orozco/1986_orozco.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{orozco_a.1986,
  author = {Orozco A., Angélica A.},
  publisher = {Universidad de Los Andes},
  title = {Economía hídrica en rosetas juveniles de \_Espeletia\_ en el
    páramo desértico},
  date = {1986-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_orozco/1986_orozco.html},
  langid = {es},
  abstract = {El objetivo del presente trabajo es el de estudiar los
    mecanismos de regulación del balance hídrico en individuos juveniles
    de tres especies de \_Espeletia\_, las cuales ocupan habitats
    contrastantes en el Páramo Desértico. \_E. timotensis\_ se encuentra
    sobre laderas y presenta una economía más favorable durante el año,
    \_E. moritziana\_ que coloniza los afloramientos rocosos está
    sometida a mayor déficit hídrico y \_E. spicata\_ la cual ocupa los
    fondos de valle presenta una economía hídrica intermedia. En \_E.
    moritziana\_ la combinación de ajuste osmótico estacional, paredes
    celulares rígidas como también una mayor tolerancia de las hojas de
    la roseta al daño por déficit hídrico, le permiten a esta especie
    ocupar hábitats hídricamente inestables como son los afloramientos
    rocosos. La falta de mecanismos que promuevan el manteni- miento del
    turgor celular a bajos potenciales hídricos, como también una baja
    tolerancia de las hojas al desecamiento, puede explicar la presencia
    de E. spicata en lugares hídricamente más favorables como son los
    fondos de valle. En \_E. timotensis\_ el mantenimiento del turgor
    mediante una mayor elasticidad de la pared celular y de potenciales
    hídricos favorables debido posiblemente a un mecanismo de cierre
    estomático causado por un potencial foliar crítico, pueden explicar
    su lento crecimiento, pero no son evidencia para explicar la
    presencia de ésta especie en las laderas, de hecho \_E. timotensis\_
    también puede encontrarse sobre afloramientos rocosos. En los
    individuos juveniles estudiados, tanto la capacitancia medular como
    la capacitancia foliar no parecen desempeñar un papel importante en
    el mantenimiento de una economía hídrica favorable, lo que
    representa el caso contrario a lo reportado para individuos adultos
    de las mismas especies.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-orozco_a.1986" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Orozco A., Angélica A. 1986. <span>“Economía hídrica en rosetas
juveniles de _Espeletia_ en el páramo desértico.”</span> Tesis de
Maestría, Venezuela: Universidad de Los Andes. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_orozco/1986_orozco.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_orozco/1986_orozco.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>ULA</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_orozco/1986_orozco.html</guid>
  <pubDate>Wed, 01 Jan 1986 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Competencia por el espacio en tres gramíneas de una sabana estacional</title>
  <dc:creator>José Raventos B.</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_raventos/1986_raventos.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{raventos_b.1986,
  author = {Raventos B., José},
  publisher = {Universidad de Los Andes},
  title = {Competencia por el espacio en tres gramíneas de una sabana
    estacional},
  date = {1986-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_raventos/1986_raventos.html},
  langid = {es},
  abstract = {La hipótesis de la tesis suponía una mayor interferencia
    competitiva entre especies fenológicamente más parecidas, es decir,
    entre \_E. adustus\_ y \_L. lanatum\_ que la que existiría entre
    cualquiera de estas dos y \_A. semiberbis\_. Esta hipótesis se puso
    a prueba al analizar el cambio de cobertura cuando estas especies
    crecen solas, en mezclas de dos y tres. Para este análisis se diseñó
    una estructura tridimensional que permitía seguir el desarrollo de
    la cobertura a lo largo del año situando cada punto en un eje de 3
    coordenadas. Los resultados obtenidos indican que aunque hay una
    fuerte interferencia competitiva entre especies fenológicamente
    similares también existe una fuerte interacción entre especies de
    fenología distinta. Siendo \_A. semiberbis\_ la especie que afecta
    más a las demás y \_L. lanatum\_ la más afectada. Posteriormente
    estos resultados fueron interpretados en el contexto de la teoría de
    nicho. Al comparar los resultados de fenología, tasas de
    crecimiento, solapamiento espacial y temporal e interacciones
    competitivas se observaron claramente 3 patrones distintos en la
    ocupación del espacio. Es decir que la partición espacio-temporal
    está medida por procesos competitivos. A la vista de los resultados
    obtenidos sugerimos que la forma arquitectural de la biomasa aérea
    de las gramineas está fuertemente relacionada con la partición
    espacio-temporal del nicho y los procesos competitivos. Finalmente
    se analizó numéricamente los datos de cobertura en un modelo de
    competencia para tres especies en el que se había incluido el
    “stress” mediante una función de Dirac.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-raventos_b.1986" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Raventos B., José. 1986. <span>“Competencia por el espacio en tres
gramíneas de una sabana estacional.”</span> Tesis de Maestría,
Venezuela: Universidad de Los Andes. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_raventos/1986_raventos.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_raventos/1986_raventos.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>ULA</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/ula/1986/1986_raventos/1986_raventos.html</guid>
  <pubDate>Wed, 01 Jan 1986 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Fenologia y particion de biomasa en gramineas nativas e introducidas</title>
  <dc:creator>Miguel Gerardo Montilla</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1981/1981_montilla/1981_montilla.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{montilla1981,
  author = {Montilla, Miguel Gerardo},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Fenologia y particion de biomasa en gramineas nativas e
    introducidas},
  date = {1981-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1981/1981_montilla/1981_montilla.html},
  langid = {es}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-montilla1981" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Montilla, Miguel Gerardo. 1981. <span>“Fenologia y particion de biomasa
en gramineas nativas e introducidas.”</span> Tesis de Licenciatura,
Venezuela: Universidad Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1981/1981_montilla/1981_montilla.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1981/1981_montilla/1981_montilla.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/1981/1981_montilla/1981_montilla.html</guid>
  <pubDate>Thu, 01 Jan 1981 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
