<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Repositorio de Tesis Ambientales</title>
<link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/tesis.html</link>
<atom:link href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/tesis.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.7.31</generator>
<lastBuildDate>Sun, 30 Sep 2018 22:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Detoxificación en corales sanos, enfermos y zooxantelas durante y después de estrés por xenobióticos</title>
  <dc:creator>Maria Antonieta López</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{lópez2018,
  author = {López, Maria Antonieta},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Detoxificación en corales sanos, enfermos y zooxantelas
    durante y después de estrés por xenobióticos},
  date = {2018-10-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html},
  langid = {es},
  abstract = {Estudios recientes muestran que la enfermedad de banda
    amarilla del Caribe (CYBD), puede comprometer algunos mecanismos de
    defensa química, específicamente los relacionados con las rutas de
    detoxificaciòn, lo cual tiene consecuencias directas sobre la
    capacidad de recuperación del organismo ante un evento de estrés
    químico. Sin embargo, poco se sabe sobre la capacidad de
    recuperación de los corales sanos y enfermos después de ser
    expuestos a compuestos xenobióticos. Es por eso que el objetivo de
    este trabajo fue evaluar las respuestas de detoxificación en corales
    sanos, enfermos y zooxantelas durante y después de la exposición a
    Benzopireno (BaP). Para ello se llevó a cabo un bioensayo de
    toxicidad por 96h, el cual se mantuvo por cuatro semanas luego del
    retiro del contaminante. Se evaluó el efecto de la condición del
    tejido (sano y enfermo) sobre la actividad de CAT, GST, NADPH c-
    reductasa y contenido de clorofila a en zooxantelas. Los resultados
    muestran una interacción significativa de los factores (tejido,
    tratamiento y tiempo) en la actividad de cada una de las enzimas
    medidas en el tejido (CAT: Pseudo-F = 2.9133, df = 4, p = 0.033,
    GST: Pseudo-F = 2.5638, df = 4, p = 0.04 y NADPH c- reductasa:
    Pseudo-F = 4.1646, df = 4, p = 0.004;), indicando que la respuesta a
    los tratamientos (i.e., Benzopireno, control de procedimiento)
    depende del tiempo y la condición del tejido. En zooxantelas
    asociadas a tejido enfermo se observó un incremento significativo
    del 52 \% en la actividad de CAT en los controles absolutos con
    respecto a su contraparte sana durante T0 (t = 2.37, df = 4, p=
    0.02). Mientras que para GST y contenido de clorofila a se observó
    un efecto significativo asociado a la interacción (GST: Pseudo-F =
    2.6443, df = 4,p = 0.044), contenido de clorofila a: Pseudo-F =
    30.451, df = 4, p = 0.001). Los resultados sugieren que las
    predicciones del modelo (i.e. que la actividad de las enzimas
    utilizadas como marcadores de los mecanismos de detoxificación del
    BaP estuviese limitada por la condición del tejido al momento de ser
    expuestos al tóxico y; adicionalmente, una recuperación más rápida
    de los niveles de actividad enzimática de los corales sanos
    utilizando como referencia los controles absolutos) se cumplen de
    manera parcial para cada uno de los bioindicadores analizados. Por
    ejemplo, contrario a nuestras predicciones, el experimento demuestra
    que en las zooxantelas de corales enfermos la actividad de CAT es
    dos veces mayor comparado a tejidos sanos. Esto demuestra que en las
    zooxantelas con CYBD existen dos fuentes de estrés: (1) la
    enfermedad y (2) el tóxicocapaces de estimular la actividad de CAT.
    Sin embargo, las diferencias con respeto a la actividad de GST entre
    zooxantelas y tejido enfermo con respecto a su contraparte en
    tejidos y zooxantelas sanas en la respuesta a la exposición a BaP
    vienen dadas por el hecho de que los tratamientos tuvieron 50\%
    menos actividad con respecto al control absoluto. Esto sugiere que
    al exponer las algas de un tejido enfermo cuya maquinaria ya está
    activa, éstas no pueden responder rápidamente a la adición del
    químico (DMSO y BaP). Es por ello que nuestros resultados
    constituyen evidencia que sustenta que la CYBD es una enfermedad que
    afecta a las zooxantelas. Específicamente evidenciamos que la
    maquinaria enzimática de detoxificación de estas algas está
    comprometida en corales enfermos. Finalmente se demuestra que la GST
    es el mejor indicador de que las zooxantelas de tejido enfermo no
    tienen la misma capacidad de respuesta y de recuperación luego de
    ser expuestas a BaP que las zooxantelas de tejidos sanos.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-lópez2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
López, Maria Antonieta. 2018. <span>“Detoxificación en corales sanos,
enfermos y zooxantelas durante y después de estrés por
xenobióticos.”</span> Tesis de Maestría, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_Lopez/2018_Lopez.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Sep 2018 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Respuesta de desintoxicación de Orbicella faveolata sano y enfermo ante la presencia de Cadmio y Antraceno</title>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{montilla2018,
  author = {Montilla, Luis},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Respuesta de desintoxicación de *Orbicella faveolata* sano y
    enfermo ante la presencia de Cadmio y Antraceno},
  date = {2018-10-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los arrecifes de coral se enfrentan a un conjunto de
    estresores locales y globales que amenazan su persistencia en el
    futuro cercano. Esto hace particularmente relevante no sólo estudiar
    el efecto de estos estresores individualmente, sino también de las
    posibles interacciones que puedan surgir cuando actúan en conjunto.
    En este estudio evaluó la respuesta enzimática de *Orbicella
    faveolata* sano y afectado por la Enfermedad de Banda Amarilla, al
    verse expuestos a dos tipos de estresores: un hidrocarburo aromático
    policíclico (antraceno) y un metal pesado (cadmio). La interacción
    de ambos contaminantes con la condición del tejido determinó las
    diferencias en la respuesta enzimática, que a su vez estuvo
    principalmente influenciada por tres variables: la concentración de
    metalotioninas, la concentración de melanina, y la actividad de
    glutatión reductasa. Los resultados indican que, en conjunto, el
    antraceno y el cadmio pueden estar generando un efecto antagonista.
    Estos resultados proveen información novedosa acerca de los efectos
    de estresores menos estudiados sobre la salud de un coral cuya
    condición ya se encuentra afectada por enfermedades y representan un
    aporte necesario para el diseño de planes de manejo sobre arrecifes
    para controlar estresores ambientales de impacto local.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-montilla2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Montilla, Luis. 2018. <span>“Respuesta de desintoxicación de *Orbicella
faveolata* sano y enfermo ante la presencia de Cadmio y
Antraceno.”</span> Tesis de Maestría, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Maestría</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_montilla/2018_montilla.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Sep 2018 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Dieta y trama trófica de la ictiofauna demersal marino-estuarina asociada al Delta del Orinoco</title>
  <dc:creator>Alfredo Alejandro Ascanio Moreno</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{ascanio_moreno2018,
  author = {Ascanio Moreno, Alfredo Alejandro},
  title = {Dieta y trama trófica de la ictiofauna demersal
    marino-estuarina asociada al Delta del Orinoco},
  date = {2018-01-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los peces demersales son de gran importancia económica
    para el oriente de Venezuela, en especial para poblados cuyo
    sustento depende la pesca en el área marino-estuarina asociada al
    delta del río Orinoco. A pesar de la importancia ecológica y
    económica de esta área geográfica, la estructura trófica de la
    comunidad de peces demersales de esta región es poco conocida. En el
    presente estudio se evaluó la estructura tal comunidad de peces, sus
    dietas y tramas tróficas, considerando tres localidades con
    características ambientales diferentes, dentro del área
    marino-estuarina del delta del río Orinoco: (1) Golfo de Paria, (2)
    Boca de Serpiente y (3) Boca Grande. Para ello, se realizaron
    muestreos entre abril y mayo de 2015, utilizando pesca de arrastre.
    Esto permitió analizar 315 estómagos correspondientes a 29 especies
    de peces. Los datos fueron utilizados para estimar la variación
    espacial en la estructura de la comunidad y en las características
    de las tramas tróficas entre y dentro de localidades (i.e.,
    estaciones), utilizando el índice de Bray-Curtis como métrica de
    similitud, un índice de importancia relativa (IIR) como medida de la
    importancia de las presas en la dieta y análisis de redes complejas,
    respectivamente. Los resultados mostraron que existen variaciones
    espaciales a escala de localidades y estaciones en la composición de
    la dieta de especies como el roncador (\_Micropogonias furnieri\_),
    la paguara (\_Chaetodipterus faber\_), y las curvinas \_Cynoscion
    virescens\_ y \_Cynoscion similis\_. Esto se debió tanto a
    variaciones en el tipo de ítems consumidos y a cambios en su
    importancia relativa por especie y localidad. Se determinó que los
    Crustáceos y Peces son los ítems alimenticios que brindan mayor
    estabilidad a las redes tróficas, junto a la especie Micropogonias
    furnieri. Esto parece indicar que la desaparición de alguno de estos
    ítems puede traer como consecuencia la desaparición de otras
    especies. Por su parte, otros Ítems como Detrito y Moluscos fueron
    relevantes en la trama trófica de Golfo de Paria. Estos resultados
    son de utilidad para el desarrollo de planes de explotación pesquera
    y de conservación de la región en el futuro, dado que ofrecen una
    línea base para el estudio de elementos claves en las tramas
    tróficas de especies de interés comercial en la zona
    marino-estuarina asociada al delta del Orinoco y cómo éstas
    responderían a potenciales disturbios humanos.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-ascanio_moreno2018" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ascanio Moreno, Alfredo Alejandro. 2018. <span>“Dieta y trama trófica de
la ictiofauna demersal marino-estuarina asociada al Delta del
Orinoco.”</span> Venezuela. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2018/2018_AscanioMoreno/2018_AscanioMoreno.html</guid>
  <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Colonización de parches naturales y artificiales de Thalassia testudinum en el P.N. Morrocoy</title>
  <dc:creator>Luis Montilla</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{montilla2013,
  author = {Montilla, Luis},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Colonización de parches naturales y artificiales de
    \_Thalassia testudinum\_ en el P.N. Morrocoy},
  date = {2013-03-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html},
  langid = {es},
  abstract = {Los sustitutos artificiales de las fanerógamas marinas
    (ASU) han sido muy utilizados en experimentos en los que se desea
    someter a prueba propiedades de estos sistemas, como por ejemplo su
    capacidad de ofrecer refugio a peces e invertebrados o su capacidad
    de aumentar la diversidad local. Las ASU se utilizan típicamente en
    los casos donde la manipulación directa del parche no es una opción,
    sin embargo típicamente se incurre en la omisión de controles de
    procedimiento adecuados. En el presente estudio se evaluó si los
    sustitutos artificiales lograban atraer la misma densidad y riqueza
    de peces y del megabentos comparando entre tres tratamientos
    (fanerógamas artificiales, naturales y trasplantadas) instalados en
    dos ambientes (Parche de arena y Parche de \_Thalassia testudinum\_)
    en dos localidades del P. N. Morrocoy durante de 6 meses. La
    densidad de peces no se vio afectada por los tratamientos ni por los
    ambientes mientras que la riqueza de especies resultó diferente
    dentro de los tratamientos instalados solamente en las fanerógamas.
    Para el megabentos las diferencias se encontraron en la densidad y
    la riqueza dentro de los tratamientos sin importar el tipo de
    ambiente. Estas diferencias tanto para peces como en el megabentos
    fueron significativas solo en los meses iniciales del experimento.
    Entonces, los sustitutos artificiales pueden usarse para imitar la
    estructura de las hojas de \_T. testudinum\_ en el P. N. Morrocoy y
    con ello conseguir comunidades de peces y del megabentos similares a
    las del sistema natural.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-montilla2013" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Montilla, Luis. 2013. <span>“Colonización de parches naturales y
artificiales de _Thalassia testudinum_ en el P.N. Morrocoy.”</span>
Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2013/2013_montilla/2013_montilla.html</guid>
  <pubDate>Thu, 28 Feb 2013 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Composición de la dieta de Pterois volitans en Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas (Venezuela)</title>
  <dc:creator>Carlos Javier Brett Sanchez</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{brett_sanchez2012,
  author = {Brett Sanchez, Carlos Javier},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Composición de la dieta de \_Pterois volitans\_ en
    Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas (Venezuela)},
  date = {2012-10-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html},
  langid = {es},
  abstract = {\_Pterois volitans\_ (pez león) es una especie invasora
    que ha sido introducida desde el océano Indo-Pacífico al Atlántico
    occidental. En el año 2009 fue reportado en las costas venezolanas y
    debido a sus características bio-ecológicas, luce necesario evaluar
    las posibles repercusiones que pueda tener sobre la fauna de peces e
    invertebrados de las localidades invadidas, dado que ha sido
    señalado como un depredador de apetito voraz. Durante el presente
    estudio se describió, a través de análisis de contenidos
    estomacales, la dieta de 216 ejemplares de \_P. volitan\_s\_
    capturados durante el período Diciembre 2010-Mayo2011, en la
    localidad de Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas. En función de
    algunas variables utilizadas para evaluar la dieta de los peces
    (índice de repleción, frecuencia numérica y de aparición, porcentaje
    gravimétrico y de cobertura) se calculó un índice compuesto de
    importancia relativa (IIR) para determinar la relevancia ponderada
    de cada renglón alimentario. Se caracterizó la dieta, determinando
    que la misma se compone de crustáceos y peces de pequeño tamaño,
    abarcando hasta 19 familias de peces y 7 grupos de crustáceos. La
    dieta varía en función de la talla, de manera que la de los
    ejemplares pequeños resultó menos variada y tiene a los camarones
    como componente principal, mientras que los ejemplares más grandes
    incluyen un mayor número de renglones incorporando familias de peces
    que alcanzan mayores tallas.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-brett_sanchez2012" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Brett Sanchez, Carlos Javier. 2012. <span>“Composición de la dieta de
_Pterois volitans_ en Chichiriviche de la Costa, Edo. Vargas
(Venezuela).”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2012/2012_BrettSanchez/2012_BrettSanchez.html</guid>
  <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Diferencias morfológicas en la concha de Strombus gigas: ¿existen en asociación con la profundidad?</title>
  <dc:creator>Mario Javier Gonzalez Gil</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{gonzalez_gil2011,
  author = {Gonzalez Gil, Mario Javier},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Diferencias morfológicas en la concha de \_Strombus gigas\_:
    ¿existen en asociación con la profundidad?},
  date = {2011-04-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html},
  langid = {es},
  abstract = {Objetivos}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-gonzalez_gil2011" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Gonzalez Gil, Mario Javier. 2011. <span>“Diferencias morfológicas en la
concha de _Strombus gigas_: ¿existen en asociación con la
profundidad?”</span> Tesis de Licenciatura, Venezuela: Universidad Simón
Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Licenciatura</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2011/2011_GonzalezGil/2011_GonzalezGil.html</guid>
  <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Sistemas de reconocimiento de compañeras de nido en Acromyrmex landolti, Odontomachus bauri y Mycocepurus smithii</title>
  <dc:creator>Cristina Sainz Borgo</dc:creator>
  <link>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html</link>
  <description><![CDATA[ 







<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@phdthesis{sainz_borgo2006,
  author = {Sainz Borgo, Cristina},
  publisher = {Universidad Simón Bolívar},
  title = {Sistemas de reconocimiento de compañeras de nido en
    \_Acromyrmex landolti\_, \_Odontomachus bauri\_ y \_Mycocepurus
    smithii\_},
  date = {2006-03-01},
  address = {Venezuela},
  url = {https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html},
  langid = {es},
  abstract = {El objetivo de este trabajo consistió en determinar la
    naturaleza del sistema de reconocimiento de compañeras de nido en
    tres especies de hormigas que difieren en complejidad social:
    \_Acromyrmex landolti\_, \_Odontomachus bauri\_ y \_Mycocepurus
    smithii\_. En cada especie se realizaron bio-ensayos de
    comportamiento para determinar como es el sistema de reconocimiento.
    Para \_A. landolti\_ se tomó a una obrera y una intrusa y se
    colocaron en la trilla de forrajeo, donde se cuantificaron la
    cantidad de conductas agonísticas y exploraciones recibidos por cada
    una. También se realizaron experimentos con obreras aisladas por 12,
    24 y 48 horas del nido; con fragmentos del cuerpo y con extractos de
    glándula post-faringea (GPF) y glándula mandibular (GM). Para \_O.
    bauri\_ se repitió la misma metodología pero en el área de forrajeo
    de colonias mantenidas en el laboratorio. En el caso de \_M.
    smithii\_ se realizaron los mismos tratamientos, en condiciones de
    laboratorio y de campo. Se determinó que las tres especies eran
    capaces de reconocer a sus compañeras de nido. En \_A. landolti\_ y
    \_O. bauri\_ se encontró que las hormigas reconocían intrusas
    aisladas del nido hasta por un período de 24 horas; también fueron
    capaces de reconocer partes del cuerpo aisladas. En los tratamientos
    con extractos, las hormigas plásticas que estaban impregnadas con
    extractos de GM y GPF de intrusas eran más atacadas que las que
    tenían extractos de compañeras, y en el caso de la GPF, los tórax de
    compañeras con extracto de intrusa eran más atacados que los
    impregnados con extracto de compañera para \_A. landolti\_, mientras
    que para \_O. bauri\_, los tórax de compañeras impregnados de
    extracto de GM de intrusa fueron más atacados que los impregnados
    con extracto de compañera. Para \_M. smithii\_ no se observaron
    conductas agonísticas, pero se observó que las intrusas eran
    transportadas en mayor cantidad que las compañeras fuera del área de
    forrajeo, lo cual indica que son capaces de discriminar entre
    intrusas y compañeras. En \_A. landolti\_ y \_O. bauri\_ se
    determinó que después de 48 horas de aislamiento de la colonia,
    compañeras e intrusas eran igualmente atacadas, y que los volátiles
    de las GM cambiaban su concentración después de este período de
    aislamiento para \_O. bauri\_ y \_M. smithii\_. Se identificaron los
    compuestos pertenecientes a las GPF y GM y se cuantificó su
    variación intercolonial. Se determinó que los volátiles de las GM
    variaban intercolonialmente para las tres especies, y que se
    encontraban en el tórax y el gaster para \_A. landolti\_ y \_O.
    bauri\_. Se encontró mediante la técnica de electroantenografia
    (EAG), que en \_A. landolti\_ y \_O. bauri\_ los extractos de GM y
    GPF producían actividad biológica en la antena; en cuanto a los
    olores corporales, se determinó que produjeron actividad biológica
    en las antenas de \_O. bauri\_. Aplicando la técnica de
    electroantenografia acoplada a cromatografía de gases (EAG-CG), se
    encontró que los volátiles de las GM de intrusa producían una mayor
    cantidad de respuestas que el control en las antenas de \_A.
    landolti\_ y \_O. bauri\_. Los resultados de este trabajo demuestran
    que en \_A. landolti\_ y \_O. bauri\_, los volátiles de las GM
    tienen una mayor influencia en el sistema de reconocimiento que los
    hidrocarburos de la GPF. En \_M. smithii\_ se determinó que existía
    reconocimiento de compañeras de nido y que los volátiles de las GM
    se encontraban involucrados en el reconocimiento.}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Por favor, cita este trabajo como:</div><div id="ref-sainz_borgo2006" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Sainz Borgo, Cristina. 2006. <span>“Sistemas de reconocimiento de
compañeras de nido en _Acromyrmex landolti_, _Odontomachus bauri_ y
_Mycocepurus smithii_.”</span> Tesis de Doctorado, Venezuela:
Universidad Simón Bolívar. <a href="https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html">https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>USB</category>
  <category>Doctorado</category>
  <guid>https://svecologia.github.io/repositorio-tesis/dissertations/usb/2006/2006_SainzBorgo/2006_SainzBorgo.html</guid>
  <pubDate>Tue, 28 Feb 2006 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
